\ifdefined\COMPLETE
\else
    \input{./preambule-sacha-utf8.ltx}   
    \usepackage{variations}
    \begin{document}
\fi

\setcounter{theoreme}{0}

\vspace*{-1.5cm}

\chapter{Cristaux géométriques et cristaux arithmétiques}

\vspace*{-.7cm}

\section{Introduction}

Jusqu'à maintenant, on a considéré que les deux figures suivantes représentent le même groupe, ici $p4m$ : 

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1cm,y=1cm,scale=1]

\tikzstyle{noeud}={}
\tikzstyle{lien}=[->,>=latex,very thick]
\tikzstyle{num}=[midway,above]
\tikzstyle{etiquette}=[sloped, midway,above]

\foreach \b in {0, 1, 2, 3}   
	\draw (-0.5,\b) -- (3.5,\b) ; 
 \foreach \b in {0, 1, 2, 3}
 \draw (\b,-0.5) -- (\b,3.5) ; 
\end{tikzpicture}
&
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1cm,y=1cm,scale=1,rotate=45]

\tikzstyle{noeud}={}
\tikzstyle{lien}=[->,>=latex,very thick]
\tikzstyle{num}=[midway,above]
\tikzstyle{etiquette}=[sloped, midway,above]

\foreach \b in {0, 1, 2, 3}   
	\draw (-0.5,\b) -- (3.5,\b) ; 
 \foreach \b in {0, 1, 2, 3}
 \draw (\b,-0.5) -- (\b,3.5) ; 
\end{tikzpicture}
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Deux motifs de groupe $p4m$}
\end{figure}

Il est pourtant clair que, pour $M$ un motif, le groupe $\mathrm{Isom}\left(M\right)$ est différent dans les deux cas. \\

On souhaite classifier les groupes cristallographiques à une relation d'équivalence convenable près.

\subsection{Première approche}

\paragraph{Définition provisoire} Si $G_1$ et $G_2$ sont deux groupes cristallographiques, on dira que $G_1 \sim G_2$ si $G_1$ et $G_2$ sont \textit{conjugués} dans $\mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right)$. \\

La représentation suivante montre que la définition précédente est insuffisante. En effet, on peut passer du premier groupe au second, il suffit de conjuguer chaque isométrie par une transformation affine dont la partie linéaire a pour matrice $\begin{pmatrix}
2 & 0 \\
0 & 1 \\
\end{pmatrix}$.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
% La différence avec la première image : « x=2cm » dans les option de tkzpicture 
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=2cm,y=1cm,scale=1]

\tikzstyle{noeud}={}
\tikzstyle{lien}=[->,>=latex,very thick]
\tikzstyle{num}=[midway,above]
\tikzstyle{etiquette}=[sloped, midway,above]

\foreach \b in {0, 1, 2, 3}   
	\draw (-0.5,\b) -- (3.5,\b) ; 
 \foreach \b in {0, 1, 2, 3}
 \draw (\b,-0.5) -- (\b,3.5) ; 
\end{tikzpicture}
&
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=3cm,y=1cm,scale=1]

\tikzstyle{noeud}={}
\tikzstyle{lien}=[->,>=latex,very thick]
\tikzstyle{num}=[midway,above]
\tikzstyle{etiquette}=[sloped, midway,above]

% hrizontales 
\foreach \b in {0, 1, 2, 3}   
	\draw (-0.5,\b) -- (1.5,\b) ; 

% Verticales 
\foreach \b in {0, 1}
\draw (\b,-0.5) -- (\b,3.5) ; 
\end{tikzpicture}
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Deux motifs de groupe $pmm$}
\end{figure}

\subsection{Seconde approche}

\begin{definition}
Soient $G_1$ et $G_2$ deux groupes cristallographiques de $\mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right)$. \\
On dit que $G_1$ et $G_2$ sont \textit{équivalents} si $$\exists g \in \mathrm{GA}\left(\mathcal{E}\right), gG_1g^{-1} = G_2.$$
\end{definition}

\begin{theoreme}
\textbf{(Bieberbach)} Si $G_1$ et $G_2$ sont isomorphes en tant que groupes, alors ils sont équivalents. \\

On peut même dire : si $\varphi : G_1 \longrightarrow G_2$ est un isomorphisme, alors il existe $g \in \mathrm{GA}\left(\mathcal{E}\right)$ tel que $\forall x \in G_1, \varphi\left(x\right) = gxg^{-1}$.
\end{theoreme}

\begin{proof}
cf \ref{Bieberbach}.
\end{proof}

%%%%%% QU'EST-CE QUE C'EST ??? %%%%%%%%

À $G \subseteq \mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right)$, on associe $ \overrightarrow{G} \subseteq \mathcal{O}\left(E\right)$. Comme $\overrightarrow{G}$ stabilise le réseau $L = \enstq{v \in E}{t_v \in G}$, il est l'un des groupes $D_1, \ldots, D_4, D_6, C_1, \ldots, C_4, C_6$ à conjugaison dans $\mathcal{O}\left(E\right)$ près. \\

Si $G_1 \sim G_2$, on a $g \in \mathrm{GA}\left(\mathcal{E}\right)$ tel que $gG_1g^{-1} = G_2$. Cela entraîne que $$\overrightarrow{g}\overrightarrow{G_1}\overrightarrow{g}^{-1} = \overrightarrow{G_2}$$ mais $\overrightarrow{g} \in \mathrm{GL}\left(E\right)$ et non pas dans $\mathcal{O}\left(E\right)$.

\begin{definition} \textbf{(Rappel)}
On appelle \textit{cristaux géométriques} les classes de conjugaison dans $\mathcal{O}\left(E\right)$ de sous-groupes laissant stable un réseau.
\end{definition}

\begin{theoreme} (voir \cite{Keller_notes}) Si $\varphi, \psi \in \mathcal{O}\left(E\right)$ sont conjugués dans $\mathrm{GL}\left(E\right)$, alors ils sont conjugués dans $\mathcal{O}\left(E\right)$. \\

Plus précisément, si $g \in \mathrm{GL}\left(E\right)$ tel que $g \varphi g^{-1} = \psi$, alors : $$g_o \varphi g_o^{-1} = \psi$$ où $g = g_og_+$ est la décomposition polaire de $g \in \mathrm{GL}\left(E\right)$. 
\end{theoreme}

\begin{proof}
Soit $g \in \mathrm{GL}\left(E\right)$. On a $g = g_og_+$, d'après la décomposition polaire de $g$. On va montrer que $g^*g\varphi = \varphi g^*g$. En effet : \\

\begin{tabular}{llll}
\hspace*{-.35cm} $g^*g\varphi$ & $=$ & $g^*\psi g$ & par définition de $\varphi$ et $\psi$ \\
& $=$ & $g^*\left(\psi^{-1}\right)^*g$ & car $\psi^{-1} = \psi^*$ \\
& $=$ & $\left(\psi^{-1}g\right)^*g$ & car $g\varphi^{-1}g^{-1} = \psi^{-1}$ \\
& $=$ & $\left(g\varphi^{-1}\right)^*g$ \\
& $=$ & $\varphi^{-*} g^* g$ \\
& $=$ & $\varphi g^* g$. \\
\end{tabular}

\vspace*{.3cm}

Donc $\varphi$ commute avec $g^*g$, et donc $\varphi$ commute avec $g_+$. D'où : \\

\begin{tabular}{lll}
\hspace*{-.35cm} $\psi$ & $=$ & $ g \varphi g^{-1}$ \\
& $=$ & $g_og_+ \varphi g_+^{-1} g_o^{-1}$ \\
& $=$ & $g_o \varphi g_+ g_+^{-1} g_o^{-1}$ \\
& $=$ & $g_o \varphi g_o^{-1}$. \\
\end{tabular}
~ \\
\end{proof}

À l'issue de tout cela, on a la représentation suivante :

\begin{center}
\begin{tikzcd}
\begin{minipage}{5cm}
\hspace*{-.3cm}
$\{\mathrm{Groupes \; cristallographiques \;}$ \\
\hspace*{.5cm} $G \subseteq \mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right)\}$ \\
\end{minipage}
\arrow[r, "\overrightarrow{\cdot}"] \arrow[d]
& \begin{minipage}{5cm}
$\{\mathrm{Sous-groupes \; de \;} \mathcal{O}\left(E\right)$ \\
$\mathrm{\; laissant \; invariant \; un \; r\acute{e}seau}\}$ \\
\end{minipage} \arrow[d] \\
\begin{minipage}{5cm}
$\{\mathrm{Classes \; d'\acute{e}quivalence \; des}$ \\
$\mathrm{groupes \; cristallographiques}\}$ \\
\end{minipage}
\arrow[r, dashrightarrow]
& 
\begin{minipage}{5cm}
\vspace*{.3cm}
$\{\mathrm{Classes \; de \; conjugaison \; des}$ \\
$\mathrm{\; sous-groupes \; de \;} \mathcal{O}\left(E\right)$ \\
$\mathrm{\; laissant \; invariant \; un \; r\acute{e}seau}$ \\
$\mathrm{\; i.e. \; cristaux \; g\acute{e}om\acute{e}triques}\}$ \\
\end{minipage}
\end{tikzcd}
\end{center}

\subsection{Raffinage : cristaux arithmétiques}

\begin{definition}
Soit $G \subset \mathrm{Isom}\left(\mathcal{E}\right)$ un groupe cristallographique et soit $L = \enstq{v \in E}{t_v \in G}$ son réseau des translations. On a associe à $G$ le couple $\left(L, \overrightarrow{G}\right)$ tel que : $$\hspace*{-.5cm}\left(L, \overrightarrow{G}\right) \in \enstq{\left(\Lambda, \Gamma\right)}{\Lambda \subseteq E \mathrm{\; un \; r\acute{e}seau \; et \;} \Gamma \in \mathrm{GL}\left(E\right) \mathrm{\; un \; sous-groupe \; fini\; tel \; que \;} \forall \gamma \in \Gamma, \gamma\left(\Lambda\right) = \Lambda}.$$ 

On dit que $\left(\Lambda, \Gamma\right)$ est \textit{équivalent} à $\left(\Lambda', \Gamma'\right)$ (noté $\left(\Lambda, \Gamma\right) \sim \left(\Lambda', \Gamma'\right)$) s'il existe $g \in \mathrm{GL}\left(E\right)$ tel que $\Lambda' = g\Lambda$ et $\Gamma' = g\Gamma g^{-1}$. 
\end{definition}

\begin{definition}
On a appelle \textit{cristal arithmétique} une classe d'équivalence de l'ensemble des couples $\left(\Lambda, \Gamma\right)$ par la relation $\sim$ précédente. 
\end{definition}

\begin{proposition}
On a une application bien définie : 

\begin{center}
\begin{tabular}{rll}
$\left\{ \mathrm{groupes \; cristallographiques} \right\}/\sim$ & $\longrightarrow$ & $\left\{ \mathrm{cristaux \; arithm\acute{e}tiques} \right\}$ \\
$G$ & $\longmapsto$ & classe de $\left(L, \overrightarrow{G}\right)$ \\
\end{tabular}
\end{center}
\end{proposition}

\begin{lemme}
On a une bijection canonique 

\vspace*{-.5cm}

\begin{center}
\begin{tabular}{rll}
$\left\{ \mathrm{cristaux \; arithm\acute{e}tiques} \right\}$ & $\longrightarrow$ & $\left\{ \mathrm{classes \; de \; conjugaison \; de \; sous-groupes \; finis \; de \; } \mathrm{GL}_2\left(\Z\right)\right\}$ \\
\end{tabular}
\end{center}

où $\mathrm{GL}_2\left(\Z\right) = \enstq{\begin{pmatrix}
a & b \\
c & d \\
\end{pmatrix}}{a,b,c,d \in \Z \mathrm{\; tels \; que \;} ad - bc = \pm 1}$

En effet, pour tout couple $\left(\Lambda, \Gamma\right)$, on peut choisir une base $\lb v_1, v_2\rb$ de $L$ et on écrit les matrices des éléments de $\Gamma$ dans cette base. 
\end{lemme}

\begin{proposition}
Le cristal arithmétique de $G$ détermine son cristal géométrique.
\end{proposition}

\section{Exemple de distinctions possibles}

\subsection{Distinction entre $pm$ et $cm$}

On considère les groupes cristallographiques $pm$ et $cm$. Chacun admet pour cristal géométrique le groupe $D_1$. Montrons qu'ils n'admettent par le même cristal arithmétique. \\

On considère une base $v_1, v_2$ du réseau des translations de $pm$ et une base $w_1, w_2$ du réseau des translations de $cm$. \\

Dans le groupe $pm$, on a une symétrie qui vérifie $\overrightarrow{s}\left(v_1\right) = v_1$ et $\overrightarrow{s}\left(v_2\right) = -v_2$. \\

Donc $s$ est donnée par la matrice $\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & -1 \\
\end{pmatrix}$. \\

Dans le groupe $cm$, on a une symétrie qui vérifie $\overrightarrow{s}\left(v_1\right) = v_1$ et $\overrightarrow{s}\left(v_2\right) = v_1-v_2$. \\

Donc $\overrightarrow{s}$ est donnée par la matrice $\begin{pmatrix}
1 & 1 \\
0 & -1 \\
\end{pmatrix}$. \\

Ainsi : $\overrightarrow{pm} = \left\langle \begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & -1 \\
\end{pmatrix} \right\rangle \subseteq \mathrm{GL}_2\left(\Z\right)$ et $\overrightarrow{cm} = \left\langle \begin{pmatrix}
1 & 1 \\
0 & -1 \\
\end{pmatrix} \right\rangle \subseteq \mathrm{GL}_2\left(\Z\right)$. \\

On peut donc affirmer qu'il n'existe pas de $g \in \mathrm{GL}_2\left(\Z\right)$ tel que $$g\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & -1 \\
\end{pmatrix}g^{-1} = \begin{pmatrix}
1 & 1 \\
0 & -1 \\
\end{pmatrix}.$$

En effet, on a un homomorphisme de groupes $\rho : \mathrm{GL}_2\left(\Z\right) \longrightarrow \mathrm{GL}_2\left(\Z/2\Z\right)$ vérifiant : $$\rho\left(\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1 \\
\end{pmatrix}\right) = \begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1 \\
\end{pmatrix} \mathrm{\; et \;} \rho\left(\begin{pmatrix}
1 & 1 \\
0 & -1 \\
\end{pmatrix}\right) = \begin{pmatrix}
1 & 1 \\
0 & 1 \\
\end{pmatrix}.$$ \\

On a que $\rho\left(\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1 \\
\end{pmatrix}\right)$ et $\rho\left(\begin{pmatrix}
1 & 1 \\
0 & -1 \\
\end{pmatrix}\right)$ ne sont pas conjugués, car la seule matrice conjuguée à $\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1 \\
\end{pmatrix}$ est $\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1 \\
\end{pmatrix}$. On en conclut que $pm$ et $cm$ n'ont pas le même cristal arithmétique. 

\subsection{Distinction entre $p3m1$ et $p31m$}

$p3m1$ et $p31m$ ont le même groupe ponctuel $D_3$, il convient donc de les distinguer par un autre argument que précédemment (où l'on pouvait énumérer tous les cas possibles). Il faut montrer que ces deux sous-groupes ne sont pas conjugués par un élément de $\mathrm{GL}_2\left(\Z\right)$. \\

Si l'on se contente de distinguer les groupes (pour montrer qu'ils ne sont pas isomorphes, par exemple), on peut regarder les classes de conjugaison de sous-groupes. Dans $p3m1$, on observe qu'il y a trois classes de conjugaison de sous-groupes de type $D_3$, alors que dans $p31m$, il n'y a qu'une seule classe de conjugaison de sous-groupe de type $D_3$. \\

Montrons maintenant que $p3m1$ et $p31m$ n'ont pas le même cristal arithmétique. \\

\begin{itemize}
\item[•] Pour $p3m1$, on regarde les axes de symétrie : l'un a comme coordonnées $\begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
\end{pmatrix}$, un autre a comme coordonnées $\begin{pmatrix}
-2 \\
1 \\
\end{pmatrix}$ et le troisième a comme coordonnées $\begin{pmatrix}
-1 \\
2 \\
\end{pmatrix}$.

Parmi ces $3$ vecteurs, il n'y en a pas deux qui forment une base du réseau des translations : $\mathrm{det}\begin{pmatrix}
1 & -2 \\
1 & 1 \\
\end{pmatrix} = 3 \neq 1$, $\mathrm{det}\begin{pmatrix}
1 & -2 \\
1 & 1 \\
\end{pmatrix} = 3 \neq 1$ et $\mathrm{det}\begin{pmatrix}
1 & -2 \\
1 & 1 \\
\end{pmatrix} = -3 \neq 1$. \\

\item[•] Pour $p31m$, on regarde également les axes de symétrie : l'un a comme coordonnées $\begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
\end{pmatrix}$, un autre a comme coordonnées $\begin{pmatrix}
0 \\
1 \\
\end{pmatrix}$ et le troisième a comme coordonnées $\begin{pmatrix}
-1 \\
1 \\
\end{pmatrix}$. Parmi ces trois vecteurs, deux quelconques de ces vecteurs forment une base du réseau des translations.
\end{itemize}

\vspace*{.3cm}

Or, cette caractéristique est déterminée par la classe de conjugaison. En effet, si on conjugue par $\mathrm{GL}_2\left(\Z\right)$, on va transformer un axe de symétrie en un axe de symétrie, le vecteur minimal (i.e. le vecteur générateur de l'axe de symétrie) dans le réseau reste le vecteur générateur dans l'image, et si les vecteurs engendrent le réseau avant la transformation, alors les vecteurs engendrent également le réseau après la transformation. \\

Cela permet de distinguer les classes de conjugaison dans $\mathrm{GL}_2\left(\Z\right)$, et ainsi de conclure que $p31m$ et $p3m1$ n'ont pas le même groupe arithmétique. 

\newpage

\section{Classification des cristaux arithmétiques}

\subsection{Introduction}

\textbf{Rappel :} Les cristaux arithmétiques sont les classes de conjugaison de sous-groupes finis de $\mathrm{GL}_2\left(\Z\right)$. Les cristaux géométriques sont les classes de conjugaison dans $\mathcal{O}\left(E\right)$ d'un sous-groupe fini stabilisant un réseau. \\

On veut obtenir le diagramme suivant :

\begin{center}
\begin{tikzcd}
\lb \mathrm{Groupes \; cristallographiques \;} G \rb / \sim \arrow{d}{\alpha} \arrow{rd}{\gamma} &  \\
\lb \mathrm{Cristaux \; arithm\acute{e}tiques}\rb \arrow{r}{\beta} & \lb \mathrm{Cristaux \; g\acute{e}om\acute{e}triques}\rb \\
\end{tikzcd}
\end{center}

On cherche à définir $\beta$ tel que $\beta \circ \alpha = \gamma$. \\

On considère $H \subseteq \mathrm{GL}_2\left(\Z\right)$ un sous-groupe fini. On rappelle que le produit scalaire usuel sur $\R^2$ est défini par : $$\forall \left(x,y\right) \in \R^2, \langle x, y \rangle = x_1y_1 + x_2y_2.$$

\begin{tabular}{rll}
\hspace*{-.35cm} On définit l'application $\langle \cdot, \cdot \rangle_H$ : $\R^2$ & $\longrightarrow$ & $\R$ \\
$\; \;\left(x,y\right)$ & $\longmapsto$ & $\langle x, y\rangle_H = \dfrac{1}{\abs{H}}\;\;\somme{h \in H}{}{\langle hx, hy\rangle}$.
\end{tabular}

\begin{proposition} Soit $H$ un sous-groupe fini de $\mathrm{GL}_2\left(\Z\right)$. Soit $\left(x, y\right) \in \left(\R^2\right)^2$. \\

\begin{itemize}
\item[•] $\langle \cdot, \cdot \rangle_H$ est un produit scalaire. 
\item[•] $\forall h \in H, \langle hx, hy\rangle_H = \langle x, y\rangle_H$.
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proof}

\item[•] Montrons que $\langle x, y\rangle_H$ est un produit scalaire. \\
\begin{itemize}
\item[(Positivité)] Soit $\left(x,y\right) \in \left(\R^2\right)^2$. \\ Par positivité de $\langle \cdot, \cdot \rangle$, on a pour tout $h \in H$, $\langle hx, hy\rangle > 0$. D'où $\somme{h \in H}{}{\langle hx, hy\rangle} > 0$. Enfin, comme $\abs{H} > 0$, on a $\dfrac{1}{\abs{H}}> 0$, et donc $\dfrac{1}{\abs{H}} \somme{h \in H}{}{\langle hx, hy\rangle} > 0$. \\

\item[(Symétrie)] Soit $\left(x,y\right) \in \left(\R^2\right)^2$. \\

On a $\langle x, y\rangle_H = \dfrac{1}{\abs{H}}\somme{h \in H}{}{\langle hx, hy\rangle}$. \\ Or, par symétrie de $\langle \cdot, \cdot\rangle$, on a $\dfrac{1}{\abs{H}}\somme{h \in H}{}{\langle hx, hy\rangle} = \dfrac{1}{\abs{H}}\somme{h \in H}{}{\langle hy, hx\rangle}$. \\
Ainsi $\langle x, y\rangle_H = \dfrac{1}{\abs{H}}\somme{h \in H}{}{\langle hy, hx\rangle} = \langle y, x\rangle_H$. \\

\item[(Bilinéarité)] Soit $\left(x,y,z\right) \in \left(\R^2\right)^3$. Soit $\lambda \in \R$. \\

\begin{tabular}{llll}
\hspace*{-.35cm} On a $\langle x + \lambda y, z\rangle_H$ & $=$ & $\dfrac{1}{\abs{H}}\somme{h \in H}{}{\langle h\left(x + \lambda y\right), hz\rangle}$ \vspace*{.3cm} \\
& $=$ & $\dfrac{1}{\abs{H}}\somme{h \in H}{}{\langle hx + \lambda hy, hz\rangle}$ \vspace*{.3cm} \\
& $=$ & $\dfrac{1}{\abs{H}}\somme{h \in H}{}{\langle hx, hz\rangle + \lambda\langle hy, hz\rangle}$ & par bilinéarité de $\langle \cdot, \cdot\rangle$ \vspace*{.3cm} \\
& $=$ & $\dfrac{1}{\abs{H}}\left(\somme{h \in H}{}{\langle hx, hz\rangle} + \lambda\somme{h \in H}{}{\langle hy, hz\rangle}\right)$ & par linéarité de la somme \vspace*{.3cm} \\
& $=$ & $\dfrac{1}{\abs{H}}\somme{h \in H}{}{\langle hx, hz\rangle} + \dfrac{\lambda}{\abs{H}}\somme{h \in H}{}{\langle hy, hz\rangle}$ \vspace*{.3cm} \\
& $=$ & $\langle x, z\rangle_H + \lambda \langle y, z\rangle_H$ \\
\end{tabular}
\end{itemize}

\vspace*{.3cm}

\item[•] Soit $h \in H$. Soit $\left(x,y\right) \in \left(\R^2\right)^2$. \\

Par définition, on a $\langle hx, hy \rangle_H = \dfrac{1}{\abs{H}}\somme{h' \in H}{}{\langle h' h x, h' h y\rangle}$. \\
Or, comme on somme sur tous les éléments de $h' \in H$, le produit $h \times h'$ consiste en une permutation des éléments de $H$, donc $\dfrac{1}{\abs{H}}\somme{h' \in H}{}{\langle h' h x, h' h y\rangle} = \dfrac{1}{\abs{H}}\somme{g \in H}{}{\langle g x, g y\rangle}$. \\
Ainsi $\langle hx, hy \rangle_H = \dfrac{1}{\abs{H}}\somme{h' \in H}{}{\langle h' h x, h' h y\rangle} = \dfrac{1}{\abs{H}}\somme{g \in H}{}{\langle g x, g y \rangle} = \langle x, y\rangle_H$ .
\end{proof}

\vspace*{.3cm}

Donc $H \subseteq \mathcal{O}\left(\R^2, \langle \cdot, \cdot\rangle_H\right)$ est un sous-groupe stabilisant un réseau (à savoir $\Z^2$). \\

On choisit alors une base orthonormée $\lb v_1, v_2\rb$ de $\left(\R^2, \langle \cdot, \cdot \rangle_H\right)$ et une base orthonormée $\lb v'_1, v'_2\rb$ de $E$. On définit : 

\begin{align*}
f : & \; \ \R^2 \longrightarrow E \\
& \; \; v_1 \longmapsto v'_1 \\
& \; \; v_2 \longmapsto v'_2 \\
\end{align*}

D'après la propriété \ref{ortho_sur_ortho}, $f$ est une isométrie. \\

On définit ensuite $\beta$ par : $$\beta\left(H\right) = f H f^{-1} \subseteq \mathcal{O}\left(E\right)$$

Alors $\beta\left(H\right)$ est un sous-groupe fini qui stabilise un réseau (à savoir $f\left(\Z^2\right)$). \\

\begin{proposition}
Si $H \subseteq \mathrm{GL}_2\left(\Z\right)$ est conjugué à $H' \subseteq \mathrm{GL}_2\left(\Z\right)$, alors $\beta\left(H\right)$ est conjugué à $\beta\left(H'\right)$ dans $\mathcal{O}\left(E\right)$. 
\end{proposition}

\begin{proof} $H$ est conjugué à $H'$ dans $\mathcal{O}\left(E\right)$, donc il existe $g$ une isométrie telle que $H' = gHg^{-1}$. \\
De plus, par définition de $\beta$, on a : $\beta\left(H'\right) = fH'f^{-1}$ et $\beta\left(H\right) = fHf^{-1}$ où $f$ est l'application définie précédemment. \\

Ainsi $\beta\left(H'\right) = fH'f^{-1} = fgHg^{-1}f^{-1}$. Par commutativité du produit : $$ \beta\left(H'\right) = gfHf^{-1}g^{-1} = g\beta\left(H\right)g^{-1}.$$

Ainsi, on a bien prouvé qu'il existe $g$ une isométrie telle que $\beta\left(H'\right)$ et $\beta\left(H\right)$ sont conjugués dans $\mathcal{O}\left(E\right)$. 
\end{proof}

\subsection{Classification des cristaux arithmétiques}

La classification des cristaux arithmétiques est très longue, nous n'en donnerons ici qu'un aperçu. Pour un résultat complet, voir \cite{Iversen} pages 33 \textit{sqq}. \\

La classification des cristaux arithmétiques se base essentiellement sur le lemme suivant : 

\begin{lemme} \textbf{(de Lagrange\footnote{Joseph Louis, comte de Lagrange (1736-1813), est un mathématicien piémontais naturalisé français.})} (voir \cite{Iversen}) Soit $L$ un réseau de $E$. Soit $a \in L \setminus \lb 0 \rb$ tel que $\abs{a}$ est minimal et soit $b \in L \setminus \R a$ tel que $\abs{b}$ est minimum. Alors $\abs{a,b}$ est générateur de $L$.
\end{lemme}

\begin{theoreme} (voir \cite{Iversen} et \cite{Keller_notes}) \label{classification_arithmetique}

Le groupe $\mathrm{GL}_2\left(\Z\right)$ a exactement $13$ classes de conjugaisons de sous-groupes finis : 

\begin{center}
$C_1$, $C_2$, $C_3$, $C_4$, $C_6$, $D_1$ et $D_{1^*}$, $D_2$ et $D_{2^*}$, $D_3$ et $D_{3^*}$, $D_4$, $D_6$.
\end{center}
\end{theoreme}

\textit{Preuve du théorème \ref{classification_arithmetique} pour $D_1$ et $D_{1^*}$} On va montrer que l'on a bien deux sous-groupes de $\mathrm{GL}_2\left(\Z\right)$ reliés au cristal géométrique $D_1$. 


\begin{tabular}{ll}
\hspace*{-.35cm}
\begin{minipage}{10cm}
Soit $L \subseteq E$ un réseau dans un plan vectoriel euclidien. Soit $\tau : E \longrightarrow E$ une symétrie par rapport à une droite telle que $\tau\left(L\right) = L$. \\

Soit $F = \Ker\left(\tau - \mathrm{Id}_E\right) \subseteq E$ et $G = \Ker\left(\tau + \mathrm{Id}_E\right) \subseteq E$. \\ 
\end{minipage}
&
\begin{minipage}{5cm}
\begin{tikzpicture}[scale=1]

\draw [-open triangle 60] (0,0)-- (-2,0);
\draw [-open triangle 60] (0,0) -- (0,-2)  node [below right ] {$\tau(v)$}; ;
\draw (-2,0) -- (-2,-2) -- (0,-2) ; 
\draw (-3,-3)-- (1.5,1.5) node [below right] {$F$} ; 
\draw (-1.5,1.5) -- (1.5,-1.5)  node [above right ] {$G$} ; 
\draw (0,0) circle (0.05) ;
\fill[white] (0,0) circle (0.05) ;
\draw (-2,0) circle (0.05) node [above] {$v$};
\fill[white] (-2,0) circle (0.05) ;
\draw (-2,-2) circle (0.05) ;
\fill[white] (-2,-2) circle (0.05) ;
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\end{tabular}

\vspace*{.3cm}

Si $v \in L$, alors $v + \tau\left(v\right) \in F \cap L$ et $v - \tau\left(v\right) \in G \cap L$. Donc $F \cap L$ et $G \cap L$ contiennent des vecteurs non nuls et $L$. \\

Soit $s_1 \in F \cap L \setminus \lb 0 \rb$ de longueur minimale et $s_2 \in F \cap L \setminus \lb 0 \rb$ de longueur minimale. Pour $t \in L$, on a $$t + \tau\left(t\right) = m_ts_1$$ $$t - \tau\left(t\right) = n_ts_2$$ pour $m_t, n_t \in \Z$. Donc $$t = \dfrac{m_t}{2}s_1 + \dfrac{n_t}{2}s_2.$$

Si pour tout $t \in L$, on a $m_t, n_t \in \Z$, alors $L = \Z s_1 + \Z s_2$ et $\lb s_1, s_2\rb$ forme une base de $L$. Dans cette base, $\tau$ a pour matrice $\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & -1 \\
\end{pmatrix}$. \\

Supposons que l'on a $t_0 \in L$ tel que $m_{t_0} \notin 2\Z$ (par exemple). Alors $n_{t_0} \notin 2\Z$. Donc $m_{t_0}$ et $n_{t_0}$ sont impairs en même temps. Alors $$\dfrac{m_{t_0} + 2k}{2}s_1 + \dfrac{n_{t_0} + 2l}{2} s_2$$ appartient à $L$ pour tout $\left(k,l\right) \in \Z^2$. \\

Donc $t_1 = \dfrac{1}{2}\left(s_1 + s_2\right) \in L$ et $t_2 = \dfrac{1}{2}\left(s_1 - s_2\right) \in L$, et on a pour tout $t \in L$, 

\begin{align*}
t & = \dfrac{m_t}{2} s_1 + \dfrac{n_t}{2} s_2 \\
& = \underbrace{\dfrac{m_t + n_t}{2}}_{ \in \, \Z} t_1 + \underbrace{\dfrac{m_t - n_t}{2}}_{\in \, \Z} t_2 \\
\end{align*}

Donc $\lb t_1, t_2\rb$ est une base de $L$. Dans cette base, la matrice de $\tau$ est $\begin{pmatrix}
0 & 1 \\
1 & 0 \\
\end{pmatrix}$. \\

Les matrices $\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & -1 \\
\end{pmatrix}$ et $\begin{pmatrix}
0 & 1 \\
1 & 0 \\
\end{pmatrix}$ ne sont pas conjuguées dans $\mathrm{GL}_2\left(\Z\right)$. On a donc bien trouvé des classes différentes : la première correspondant à $D_1$ et la seconde correspondant à $D_{1^*}$.

\begin{remarque}
Notons que $A = \begin{pmatrix}
0 & 1 \\
1 & 0 \\
\end{pmatrix}$ est conjuguée dans $\mathrm{GL}_2\left(\Z\right)$ à $B = \begin{pmatrix}
1 & 1 \\
0 & -1 \\
\end{pmatrix}$. En effet, si $C = \begin{pmatrix}
0 & 1 \\
1 & -1 \\
\end{pmatrix}$, on a bien $C A C^{-1} = B$. 
\end{remarque}

\ifdefined\COMPLETE
\else
    \end{document}
\fi

